---
title: "エスは杉本のS"
---

## エスは杉本のS {#s-is-for-sugimoto}

それでは杉本恭己から、その家族へと話を移そう：姉の公理、和佐、姿子、そして母の千恵（第一巻では名前が出てこない）の四名だ。杉本家は、『青い花』の物語の中で、作品全体のテ&#x2060;ーマと関連しながら、特別な位置を占めていると私は考えている。
{:.first}

まず、ふみは初めて恭己の大きな家を訪れたとき、「先輩&#x2060;って…お嬢さまだ&#x2060;ったんですね……」と驚嘆していた（『青い花』(2) p. 107 / *SBF*, 1:303）。誤解のないように言うと、ふみとあきらの家も、貧乏とは程遠い。アパ&#x2060;ートではなく一戸建てに住み、車を持ち、娘を高級（そして恐らく高額と思われる）私立校に通わせる余裕もある。しかし、杉本家の場合は全く別格である。志村貴子が杉本家を、有力武家の当主で（後に）陸軍大将とな&#x2060;った前田利為侯爵の東京邸をモデルにしたのは、偶然ではないだろう（(2) p. 182 / 1:378）。

その富は、恐らく恭己の父親の地位に由来するものであろう。我々読者は既に、ふみとあきらの父親とは出会&#x2060;っている。しかし、杉本家の家長は、少なくともこれまでの物語の中では、姿も見えず、名前もなく、言及もされないままである。杉本家における唯一の男性の存在は、ふみが最初に恭己の父親と勘違いした使用人の荻野さんのみである（『青い花』(2) p. 103 / *SBF*, 1:299）。

父親が不在の間、杉本家の女性たちは、噂話や麻雀で時間をつぶしている。画家の和佐は一時期藤が谷で教えていたが、それ以外は卒業後ほとんど何もしていないようである。もちろん、全員が藤が谷に通&#x2060;っており、皆この女学院のエス文化の一員ではあ&#x2060;ったようだ。サイドスト&#x2060;ーリ&#x2060;ー「若草物語」では、姿子が他の女子生徒の片思いの相手として登場するし（「みんな憧れているものね……」と織江はため息をつく）（『青い花』(2) p. 183 / *SBF*, 1:379）、（公理が言うように）「母の話はね 娘時代いかに自分も慕われていたか&#x2060;っていう自慢話にすり替わるだけだから 聞き流して」と、むしろまるで自分の功績を語り続ける、かつて高校で活躍したスポ&#x2060;ーツ選手であるかのようである（(2) p. 109 / 1:305）。

杉本姉妹とその母親は、エスと百合のお約束に対する、志村からのまた一つ別の形での批判的表現を象徴していると私は思う。杉本姉妹は、日本の家父長制文化からある種の自由を獲得し、女性同士の親密な関係について率直に語り（恭己に暴露された後、ふみにと&#x2060;っては恥ずかしさと困惑を覚えるものであ&#x2060;った）、自分たち自身もそうした関係にふけることができるようにな&#x2060;ったのだ。

しかし、それは一部の富める人々（職場やその他の場でLGBTQを差別される心配のない人々）にのみ開かれた自由であり、時間と場所が限定され、究極的には彼女たちの生活を経済的またはその他の面で支配する男たちの苦悩の上に成り立&#x2060;っているものでしかない。『マンスフ&#x2060;ィ&#x2060;ールド&#x2060;・パ&#x2060;ーク』&#x2060;[^02-11-01]でバ&#x2060;ートラム卿がアンテ&#x2060;ィグア島から帰国する際のように、本社やゴルフ場、あるいは愛人の所から帰還してきた男性たちは、自分たちの権威と日本の男性優位の文化を再び主張することになるのである。

[^02-11-01]: Jane Austen, *Mansfield Park* (London: 1814; Project Gutenberg, 1994), chap. 19, [https://&#x200B;gutenberg&#x200B;.org&#x200B;/ebooks&#x200B;/141](https://gutenberg.org/ebooks/141).

言い換えると、このような自由は、そもそも仮に実現できたとしても、ふみが必要とし、また望んでいるような自由ではない。杉本家の女性たちは、ふみのアイデンテ&#x2060;ィテ&#x2060;ィと欲求を実現するための触媒にはなり得ても、モデルにはなり得ないのである。
